<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Nghệ thuật sống &#8211; Tin Hay</title>
	<atom:link href="https://hoangvivan.github.io/wordpress/it/song-nghe-thuat/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://hoangvivan.github.io/wordpress</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Fri, 01 Dec 2023 07:38:46 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.4.2</generator>
	<item>
		<title>Chàng trai xông vào lửa cứu 7 người mắc kẹt</title>
		<link>https://hoangvivan.github.io/wordpress/2023/11/30/chang-trai-xong-vao-lua-cuu-7-nguoi-mac-ket.html</link>
					<comments>https://hoangvivan.github.io/wordpress/2023/11/30/chang-trai-xong-vao-lua-cuu-7-nguoi-mac-ket.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 30 Nov 2023 15:59:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Nghệ thuật sống]]></category>
		<category><![CDATA[Sống đẹp]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://hoangvivan.github.io/wordpress/?p=46</guid>

					<description><![CDATA[Đấy là câu chuyện đẹp được người dân nhắc đi nhắc lại về chàng lính cứu hỏa Võ Hoàng Huy (29 tuổi). Từ nhỏ, khi chứng kiến 2 vụ cháy ở xóm, Huy đã nuôi ước mơ trở thành lính cứu hỏa. Khi giấc mơ ấy thành hiện thực, chàng trai trẻ đã tận tâm, xả thân [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Đấy là câu chuyện đẹp được người dân nhắc đi nhắc lại về <a href="https://thanhnien.vn/gioi-tre/chuyen-cam-dong-cua-nhung-chang-linh-cuu-hoa-tre-tuoi-720780.html" target="_blank" rel="noopener">chàng lính cứu hỏa</a> Võ Hoàng Huy (29 tuổi). Từ nhỏ, khi chứng kiến 2 vụ cháy ở xóm, Huy đã nuôi ước mơ trở thành lính cứu hỏa. Khi giấc mơ ấy thành hiện thực, chàng trai trẻ đã tận tâm, xả thân hết mình trong công việc và trở thành chàng lính cứu hỏa được nhiều người yêu mến, ngưỡng mộ.</span></p>
<div>
<table class="quotetable" style="width: 99.6363%; height: 134px;">
<tbody>
<tr>
<td style="width: 100%;">
<div class="quote has-icon">
<div class="quote__content">
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Có nhiều người hỏi mình tại sao biết sẽ có khả năng nổ bình gas nhưng vẫn không quay ra. Khi nghe tiếng kêu cứu của nạn nhân, là một người lính cứu hỏa nên lương tâm không cho phép mình quay ra</span></p>
</div>
<div class="quote__author">
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">VÕ HOÀNG HUY</span></p>
</div>
</div>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Huy kể vào lúc 6 giờ 45 phút ngày 3.7, như một định mệnh khi Huy đi làm sớm hơn mọi ngày. Lúc đến đường Đề Thám, bắt đầu thấy người dân hỗn loạn, rồi nghe tiếng kêu cứu và thấy khói bốc lên thì Huy đoán được đang có vụ cháy xảy ra.</span></div>
<div><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">“Vì là địa bàn mình quản lý nên biết căn nhà đang cháy là quán cơm bình dân, khi nhìn lên thấy mọi người đang mắc kẹt và kêu cứu, khói thì xộc lên từ phía ngoài, rồi từ trong căn nhà thoát ra nữa nên biết được là những người mắc kẹt trong đó đang rất khó thở, và dễ bị nghẹt thở. Mình liền gọi điện về cơ quan để đưa xe sang ứng cứu, rồi ngay lập tức tri hô và nói người dân cùng mang bình chữa cháy xách tay đến để mình dập lửa. Khi có bình chữa cháy của người dân đưa, mình xông ngay vào đám cháy để khống chế ngọn lửa”, Huy kể.</span></div>
<div><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Huy nhớ lại: “Lúc mình xông vào thì đám cháy dữ dội, lúc đó lo sợ nhất là nổ bình gas. Vì mình định hình được đám cháy bắt đầu từ khu vực bếp mà nguyên nhân do rò rỉ khí gas, xung quanh lúc đó lại có rất nhiều bình gas khác nữa. Sau đó cũng có nhiều người hỏi mình tại sao biết sẽ có khả năng nổ bình gas nhưng vẫn không quay ra. Khi nghe tiếng kêu cứu của nạn nhân, là một người lính cứu hỏa nên lương tâm không cho phép mình quay ra”.</span></div>
<div><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Lúc đó Huy sợ. Sợ bình gas có thể phát nổ, lo lắng không biết mình có thể khống chế được đám cháy này không, có thể cứu được các nạn nhân ở trên không. Nên Huy cố gắng bò thấp, cầm bình chữa cháy xách tay rồi trườn tới gần với đám cháy nhất có thể.</span></div>
<div><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">“Một đám cháy lớn như vậy nhưng không có nước làm mát, thường nghiệp vụ chữa cháy là một người xịt nước trực tiếp và một người sẽ xịt nước làm mát cho các chiến sĩ hạ nhiệt độ xuống thì mới tiến vào sâu được. Còn ở đây mình chỉ có bình chữa cháy xách tay, bình thường đứng xịt bình chữa cháy đã khó, thời điểm đó mình trườn, bò đủ mọi tư thế. Có lúc thì ngồi thấp người, có lúc nóng quá lửa phựt lên khiến mình ngã ngửa về phía sau nhưng tay vẫn giữ chặt bình để xịt”, Huy chia sẻ.</span></div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://hoangvivan.github.io/wordpress/2023/11/30/chang-trai-xong-vao-lua-cuu-7-nguoi-mac-ket.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Quà con gái tặng Bố</title>
		<link>https://hoangvivan.github.io/wordpress/2023/11/30/qua-con-gai-tang-bo.html</link>
					<comments>https://hoangvivan.github.io/wordpress/2023/11/30/qua-con-gai-tang-bo.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 30 Nov 2023 15:50:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Chia sẻ]]></category>
		<category><![CDATA[Nghệ thuật sống]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://hoangvivan.github.io/wordpress/?p=40</guid>

					<description><![CDATA[Ngày nay, nuôi dạy con cái là một công việc khó khăn vất vả, ít nhất thì việc đó khiến cả bố lẫn mẹ phải tổn hao sức lực và tinh thần. Người ta sẽ chẳng thể nhìn thấy được “trái ngọt’ của công sức lao động bởi tình yêu thương này cho đến sau [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Ngày nay, nuôi dạy con cái là một công việc khó khăn vất vả, ít nhất thì việc đó khiến cả bố lẫn mẹ phải tổn hao sức lực và tinh thần. Người ta sẽ chẳng thể nhìn thấy được “trái ngọt’ của công sức lao động bởi tình yêu thương này cho đến sau khi đứa trẻ rời khỏi gia đình và trở thành bố mẹ.</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Không có một cẩm nang chỉ dẫn hay sách vở nào nói đến điều gì sẽ đến với mỗi đứa trẻ khi chúng sinh ra đời, cũng như thời khóa biểu về việc gì cần làm và làm khi nào. Mỗi ngày đều có thử thách mới của riêng nó, khi mà thành công thường chỉ được ghi nhận từng phân lẻ tẻ chứ đừng nghĩ đến thành công vô bờ bến. Vậy thì khi nào và làm thế nào mà chúng ta, những người làm cha làm mẹ, biết được chúng ta đã thành công?</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Lời giải đáp đã đến với tôi vào Ngày của Bố. Có một câu người xưa nói rằng, “Điều đáng giá không phải là món quà tặng mà là tấm lòng của người tặng quà.” Và câu nói đó rất đúng cho trường hợp của ngày hôm nay, khi tôi nhận từ tay đứa con gái đã lớn hai hộp quà, một hộp lớn, một hộp nhỏ. Con bé bảo tôi, “Bố ngồi trên sàn nhà bên con giống như ngày trước nha.” Thế là hai bố con tôi ngồi bên nhau và con bé trao cho tôi chiếc hộp đầu tiên, “Bố mở nó ra đi.” Bên trong là một lá thư và những gì hiện ra là bộ sưu tập những thứ lặt vặt của một đứa trẻ. “Bố đọc thư trước đi ạ,” con bé nói.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Bố kính yêu,</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Càng lớn con càng nhận ra bố có ảnh hưởng quan trọng biết bao với cuộc đời con. Vì vậy con đã quyết định tặng bố hai hộp đồ lưu niệm này nhân dịp Ngày của Bố, cả hai hộp đều chứa đựng những ký ức đặc biệt và những thứ con luôn giữ chặt trong lòng mình, những thứ mà bố đã từng tặng cho con. Trong cái hộp lớn đầu tiên bố sẽ tìm thấy chỉ một vài gợi nhắc đặc biệt của con về bố và những khoảnh khắc bố con mình đã cùng nhau chia sẻ, chỉ có hai bố con mình mà thôi.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">1. Một cặp dây giày được thắt nơ bướm. Chúng nhắc về những giờ khắc bố đã bỏ ra để dạy con cách tự cột dây giày hồi con còn nhỏ xíu.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">2. Một băng keo cá nhân, để nhắc con về những vết xước và vết đứt mà bố đã băng bó trên khủy tay và đầu gối con khi bố dạy con lái chiếc xe đạp đầu tiên.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">3. Một cuốn truyện nhỏ, cho tất cả những câu chuyện bố kể cho con nghe mỗi tối trước khi đi ngủ.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">4. Một bó thẻ màu sặc sỡ dạy con nít, một biểu tượng cho việc bố đã dạy dỗ và giúp con suốt những năm tháng học hành, ngay cả khi con cho rằng mình đã hiểu hết tất cả mọi việc.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">5. Một hòn bi. Con ước chi đó là một trong những thứ bố tặng cho con mà con đã làm mất, và cũng là một trong những thứ đặc biệt mà bố hay chơi thời bố còn đi học.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">6. Một bộ đồ nghề may vá và một chiếc máy may nhỏ gợi con nhớ về những thứ thực tế mà bố đã tặng con và về việc bố đã dạy con cách may vá.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">7. Một mảnh từ tấm chăn thuở nhỏ của con mà bố thường hay đắp cho con mỗi đêm.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">8. Một trái tim vỡ, tượng trưng cho tất cả những lần lòng con tan nát và đau buồn mà bố đã giúp con vượt qua.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">9. Một tờ giấy bạc gợi con nhớ về tất cả những lần bố đưa cho con đồng bạc cuối cùng mà bố có thể cho con khi bố đang rất kẹt tiền, nhưng trong lòng bố hiểu được con thật sự cần nhất.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">10. Một chiếc khăn giấy. Nó tượng trưng cho những lần con tựa vào vai bố khóc và bố đã lau khô những giọt nước mắt ấy vì bố rất quan tâm con.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">11. Một chiếc lá, một biểu tượng của thiên nhiên mà bố dạy con phải hiểu biết, tận hưởng và trân trọng.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">12. Một viên aspirin gợi con nhớ đến những cơn đau đầu mà con đã gây ra cho bố và mẹ suốt nhiều năm, nhưng bố lại ít khi than phiền. Con biết sẽ rất nặng nề nếu như bố nói cho con nghe sự thật về những trăn trở ấy.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">13. Một viên kẹo, để bố hiểu được những ký ức này vẫn ngọt ngào với con như thế nào.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">14. Cuối cùng nhưng cũng không kém phần quan trọng, là một tấm hình chụp con cái của con và con, để nhắc con hãy dạy cho con cái mình tất cả những điều bố và mẹ đã dạy con, và chia sẻ với chúng tình yêu mà chỉ có những người bố người mẹ giống như bố mẹ đây mới có thể dành cho con.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Tôi rơi nước mắt và tim nhói lên khi con bé đưa cho tôi chiếc hộp thứ hai nhỏ hơn. “Giờ bố mở hộp này ra đi,” nó yêu cầu.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Ở bên trong tôi tìm thấy một mẩu giấy khác, và trên mẩu giấy này con bé đã viết:</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Bố thương yêu,</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Trong chiếc hộp này, con dự định để hết tất cả những thứ đã thực sự tạo ra sự khác biệt đối với con. Tất cả những thứ mà bố đã trao cho con để khiến con là chính con như ngày hôm nay. Nhưng nếu con trao trả chúng hết cho bố thì con sẽ mất đi phần lớn nhất của chính mình, đó là tất cả tình yêu, những cái ôm chặt và những nụ hôn mà bố đã cho con từ lúc con sinh ra cho tới giờ, đó là những điều mà không có chiếc hộp nào đủ lớn để chứa đựng hết.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Do vậy con nghĩ rằng con sẽ giữ lại những điều này và chia sẻ chúng với con cái của con. Con hy vọng một ngày chúng sẽ hiểu đây là một món quà tuyệt diệu để cho và nhận. Con yêu bố. Chúc mừng Ngày của bố!</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Ôi thành công, bao la vô bờ bến.</span></p>
<p><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/1nnPF-yYlcs?si=iF8rNrMGk2BIxlav" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://hoangvivan.github.io/wordpress/2023/11/30/qua-con-gai-tang-bo.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Khi đại nạn đến anh có thể nắm chặt tay em không?</title>
		<link>https://hoangvivan.github.io/wordpress/2023/11/30/khi-dai-nan-den-anh-co-the-nam-chat-tay-em-khong.html</link>
					<comments>https://hoangvivan.github.io/wordpress/2023/11/30/khi-dai-nan-den-anh-co-the-nam-chat-tay-em-khong.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 30 Nov 2023 15:45:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Nghệ thuật sống]]></category>
		<category><![CDATA[Sống đẹp]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://hoangvivan.github.io/wordpress/?p=37</guid>

					<description><![CDATA[Chàng trai và cô gái yêu nhau từ thời còn đi học. Cho đến khi hai người đều ra trường và đi làm, tình yêu của họ đã kéo dài được vài năm. Nếu nhìn từ bên ngoài, ai cũng thấy cô gái yêu chàng trai nhiều hơn anh yêu cô ấy rất nhiều. Đúng [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Chàng trai và cô gái yêu nhau từ thời còn đi học. Cho đến khi hai người đều ra trường và đi làm, tình yêu của họ đã kéo dài được vài năm. Nếu nhìn từ bên ngoài, ai cũng thấy cô gái yêu chàng trai nhiều hơn anh yêu cô ấy rất nhiều. Đúng vậy.</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Cô yêu anh sâu đậm và thắm thiết. Dường như cô coi anh là tài sản duy nhất đáng quý trong cuộc đời mình. Thậm chí còn quý hơn cả sinh mạng của bản thân.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Mỗi buổi sáng, cô đều thức dậy rất sớm mua đồ ăn sáng cho anh. Rồi khi trở về nhà, cô lại hâm nóng đồ ăn thật kỹ, vì sợ anh không ăn được sẽ đau bụng. Sau khi hâm nóng rồi, cô mới nhẹ nhàng gọi anh thức dậy. Còn anh, lúc nào cũng chỉ thức dậy trong cái mơ hồ khi nghe tiếng gọi của cô, vội vàng ăn sáng rồi đi làm. Ai cũng nghĩ rằng cô gái yêu chàng trai say đắm như vậy, vì anh mà làm nhiều như vậy, chàng trai sẽ cảm thấy vô cùng hạnh phúc. Và rồi tình yêu của họ sẽ đi đến đích cuối cùng là một cuộc hôn nhân bền vững. Nhưng chỉ có khi hoạn nạn đến, người ta mới nhận ra đâu là tình yêu đích thực.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Một ngày kia, khi cô gái đi qua đường mua đồ ăn sáng cho chàng trai đã không may gặp tai nạn. Vì lúc đó, cô sợ anh muộn giờ đi làm, nên đã vội vã băng qua đường mà không để ý. Một chiếc xe ô tô đã đâm vào cô khiến cô bị thương nặng. Cô gái được đưa vào bệnh viện. Ở đó, các bác sĩ cho cô biết cô đã vĩnh viễn mất một cánh tay.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Chàng trai khi nghe tin cô gái gặp nạn phải vào viện, anh đã rất lo lắng. Ngày đầu tiên, anh mang một bó hoa hồng đến thăm cô, khi anh thấy cô nằm trên giường thiếu mất một cánh tay, khi được biết cô vĩnh viễn mất đi một cánh tay anh đã cực kỳ sửng sốt. Trong cái sửng sốt ấy dường như có xen lẫn chút sợ hãi. Rồi kể từ sau ngày hôm đó, những lần anh đến thăm cô trong bệnh viện thưa dần, và cuối cùng là không còn nữa.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Còn cô gái, ngày ngày vẫn ngóng đợi người yêu vào thăm mình. Trên đầu giường bệnh của cô, vẫn cắm bó hoa hồng mà ngày đầu tiên chàng trai mua tặng khi vào thăm cô. Và rồi trái tim cô cũng dần héo rũ theo năm tháng như những cánh hoa hồng kia. Đó là tình yêu sao? Cô gái đã vì chàng trai mà hi sinh rất nhiều thứ, cho đi rất nhiều thứ, và bây giờ cô phải trả giá bằng chính sinh mạng và cuộc sống của mình. Còn chàng trai, đến một vài lời an ủi, sự quan tâm tối thiểu dành cho cô cũng không có.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Cô đã khóc rất nhiều. Cô nhớ tới có một lần hai người cùng xem một bức tranh hoạt hình nước ngoài. Nội dung của bức tranh đó rất cảm động. Giữa một rừng cánh tay của những người đàn ông đang giơ lên, một người con gái cất tiếng hỏi: “Anh có thể ôm một bó hoa đứng chờ em ở trước cổng nhà dưới trời mưa không? Anh có thể nhận ra màu sắc chiếc áo bơi của em trong hàng trăm hàng nghìn người ở bãi biển không? Anh có thể thản nhiên giặt đôi tất cho em trước ánh mắt của bao nhiêu người không? Anh có thể nắm chặt tay em khi có đại nạn đến không?”. Trong bức tranh hoạt hoạ, rừng cánh tay thưa dần bớt. Cứ sau mỗi câu hỏi, những cánh tay vơi dần. Đến cuối cùng chỉ là một khoảng không trống rỗng.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Cô gái cảm thấy trái tim mình đau buốt. Giống như có trăm ngàn mũi kim đang chích vào khiến trái tim cô nhỏ máu. Chỉ vì câu hỏi khi đại nạn đến anh có thể nắm chặt tay em không thôi sao? Một câu hỏi thật giản đơn. Nhưng vì sao lại không ai làm được điều đó? Lẽ nào tình yêu lại nhỏ bé, lại yếu mềm đến thế, không thể vượt qua được một chút gian nan trắc trở, không thể kinh qua được sóng gió cuộc đời? Có bao nhiêu tình yêu chỉ có cầu vồng rực rỡ mà không có phong ba bão táp? Có bao nhiêu cuộc sống, chỉ có niềm vui mà không có đau khổ? Khi yêu, con người ta có thể nói đến hai từ “mãi mãi”, nhưng đến khi gặp gian nan, thì ai có thể làm được việc nắm chặt tay người mình yêu, nắm chặt lấy tình yêu mà mình đã từng vun đắp?</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Bên tai cô gái, vẫn còn văng vẳng câu hỏi&#8230;</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">“Khi đại nạn đến,</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">anh có thể</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">nắm chặt tay em không?”</span></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://hoangvivan.github.io/wordpress/2023/11/30/khi-dai-nan-den-anh-co-the-nam-chat-tay-em-khong.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bài thơ ông đồ</title>
		<link>https://hoangvivan.github.io/wordpress/2023/11/30/bai-tho-ong-do.html</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 30 Nov 2023 15:37:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Chia sẻ]]></category>
		<category><![CDATA[Thơ hay]]></category>
		<category><![CDATA[Văn hóa]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://hoangvivan.github.io/wordpress/?p=22</guid>

					<description><![CDATA[&#8220;Mỗi năm hoa đào nở, lại thấy ông đồ già&#8230;&#8221; Ở Việt Nam, liên quan đến đề tài Tết, có lẽ không có bài thơ nào được phổ biến rộng rãi cho bằng bài “Ông Đồ” của Vũ Đình Liên (1913-96) Mỗi năm hoa đào nở Lại thấy ông đồ già Bày mực tàu giấy [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">&#8220;Mỗi năm hoa đào nở, lại thấy ông đồ già&#8230;&#8221; Ở Việt Nam, liên quan đến đề tài Tết, có lẽ không có bài thơ nào được phổ biến rộng rãi cho bằng bài “Ông Đồ” của Vũ Đình Liên (1913-96)</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Mỗi năm hoa đào nở</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Lại thấy ông đồ già</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Bày mực tàu giấy đỏ</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Bên phố đông người qua</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Bao nhiêu người thuê viết</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Tấm tắc ngợi khen tài</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">“Hoa tay thảo những nét</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Như phượng múa rồng bay”.</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Nhưng mỗi năm mỗi vắng</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Người thuê viết nay đâu?</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Giấy đỏ buồn không thắm;</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Mực đọng trong nghiên sầu&#8230;</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Ông đồ vẫn ngồi đấy,</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Qua đường không ai hay.</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Lá vàng rơi trên giấy;</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Ngoài giời mưa bụi bay.</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Năm nay đào lại nở,</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Không thấy ông đồ xưa.</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Những người muôn năm cũ</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Hồn ở đâu bây giờ ?</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Trong hai đoạn thơ đầu, tác giả sử dụng thuần bút pháp tự sự, chỉ kể chuyện, lại là một câu chuyện khá ư bình thường, cứ như một thói quen, một nhịp tuần hoàn quen thuộc: “Mỗi năm&#8230; lại thấy&#8230;” Chả có gì đáng ngạc nhiên cả. Song tác giả vẫn không giấu được những xúc động thẩm mỹ của mình trước những gì mình nhìn thấy hằng năm. Về sự kiện Tết đến, người ta có nhiều cách để nói: hoặc trực tiếp, gọn lỏn kiểu “Tết đến” hay “xuân về”; hoặc chọn một hình ảnh tiêu biểu của Tết, của mùa xuân như chim én, như nắng mới, như hoa đào nở. Vũ Đình Liên chọn cách sau cùng. Cũng không có gì mới lạ. Sáo nữa là khác. Đã có hằng hà người viết như thế: hoa đào và gió đông và mùa xuân. Dù sao, sự chọn lựa của Vũ Đình Liên cũng rất có ý nghĩa: “Mỗi năm hoa đào nở” là chọn giới thiệu mùa xuân ở một góc đẹp nhất của nó. Trong cái góc ấy, bên cạnh hoa đào, tưởng chừng như cùng nở với hoa đào, là một ông đồ già và mực tàu đen và giấy điều đỏ và có lẽ, một mái tóc trắng phơ phơ.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Ông đồ “nở” cùng với hoa đào, và cùng với hoa đào, ông đồ trở thành biểu tượng của mùa xuân: trong cái đám đông xô bồ những người đi dạo phố thưởng xuân ấy, có một số khá đông dừng lại bên cạnh ông, chiêm ngắm bàn tay ông đưa ngòi bút thoăn thoắt “như phượng múa rồng bay” trên giấy điều. Thán phục bàn tay ấy, họ dùng chữ: “hoa tay.” Với chữ “hoa tay” ấy, người ta không coi ông đồ là ông đồ, là người dạy học, người truyền bá chữ nghĩa của thánh hiền nữa mà coi ông như một nghệ sĩ. Khía cạnh thẩm mỹ ở ông nổi bật hẳn lên, lấn át khía cạnh học vấn.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Hơn nữa, chữ “hoa” trong “hoa tay” không thể không gợi liên tưởng đến chữ “hoa đào” trong câu thứ nhất: dường như, khi mùa xuân về, có hai loại hoa cùng nở, một trong vườn và một trong bàn tay của ông đồ.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Trong sự cộng hưởng giữa hoa đào và ông đồ, có cái gì hơi hơi nghịch lý và oái oăm: hoa thì là hoa mới mà người thì là người già, “ông đồ già.” Sau lưng ông đồ, do đó, là cả một quá khứ, cả một truyền thống. “Mỗi năm&#8230; lại thấy&#8230;” “Mỗi năm” là từ bao giờ? Có lẽ không phải lâu lắm đâu. Ngày xưa, xin câu đối, kể cả câu đối Tết, có lẽ người ta đến tận nhà các ông đồ hay các vị khoa bảng đã về hưu – như trường hợp Nguyễn Khuyến, người làm vô số các câu đối đến bây giờ vẫn còn được nhắc nhở. Hiện tượng “bày mực tàu giấy đỏ / bên phố đông người qua,” nếu tôi đoán không lầm, chỉ là một trong những biểu hiện của xu hướng thương mại hóa, thành thị hóa xảy ra tại Việt Nam từ cuối thế kỷ 19, lúc Việt Nam đã bị Pháp xâm lược. Đó là một thứ nghề nghiệp mới của những người đã già. Cái sự oái oăm này chứa đựng cả một bi kịch lịch sử. Nó nhắc chúng ta nhớ lại sự kiện, cùng với ách ngoại xâm, xã hội Việt Nam bị đảo lộn hoàn toàn, trong đó, có quan hệ trực tiếp đến số phận của ông đồ, là sự tàn tạ của nền nho học. Sự tàn tạ ấy dẫn đến sự thất thế của cả một lớp người, có thời, chúng ta vẫn coi như là những biểu tượng của văn hoá truyền thống Việt Nam. “Nào có ra gì cái chữ nho. Ông nghè, ông cống cũng nằm co,” Tú Xương từng kêu lên như thế, nhức nhối, não lòng. Trong cảnh xáo xác ấy, học trò đổ xô đi học tiếng Tây. Ông đồ đành từ giã mái trường, chữ nghĩa thánh hiền, từ giã những buổi bình văn, đọc văn để chấp nhận cách sinh kế buồn tủi là ngồi viết thuê câu đối tết mỗi độ xuân về.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">May cho ông, sự thay đổi của truyền thống văn hoá thường chậm hơn sự thay đổi của lịch sử, chính trị, xã hội và hệ thống giáo dục, khoa cử. Quần chúng vẫn còn thói quen trọng chữ nho, ít nhất là trong mấy ngày Tết. Điều đó khiến cho ông, một mặt, có cách sinh nhai, mặt khác, còn những tri âm biết thưởng thức tài hoa của mình, dẫu là những tri âm qua đường. Sự thưởng thức nhiệt tình ấy khiến cái chỗ ngồi trớ trêu bên hè phố của ông trở thành ấm áp hẳn.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Hai đoạn thơ đầu, do đó, không những nói lên sự cộng hưởng, sự hài hòa giữa con người và thiên nhiên mà còn nói lên sự tương liên giữa những con người với nhau. Ông đồ không ngồi một mình với hoa đào. Bên cạnh ông còn có những khách hàng tri âm. Chung quanh họ là mùa xuân đang ngát hương và lộng sắc. Đẹp. Và vui. Niềm vui tràn lên chữ nghĩa của người kể chuyện: giọng ông vang, mạnh với những chữ bắt đầu bằng phụ âm “đ” giòn giã (đào, đồ, đỏ, đông&#8230;); ông liếng thoắng, kể liền một mạch, không muốn nghỉ, rất sôi nổi, đầy say sưa, thật hào hứng: trong hai đoạn thơ, mỗi đoạn bốn dòng, về phương diện ngữ pháp, thật ra, chỉ là một câu, một câu thôi:</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Mỗi năm hoa đào nở, lại thấy ông đồ già bày mực tàu giấy đỏ bên phố đông người qua.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Bao nhiêu người thuê viết tấm tắc ngợi khen tài: “Hoa tay thảo những nét như phượng múa rồng bay.”</span></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bạn có bao nhiêu người bạn?</title>
		<link>https://hoangvivan.github.io/wordpress/2023/11/30/ban-co-bao-nhieu-nguoi-ban.html</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 30 Nov 2023 15:35:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Chia sẻ]]></category>
		<category><![CDATA[Nghệ thuật sống]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://hoangvivan.github.io/wordpress/?p=19</guid>

					<description><![CDATA[&#160; Một cụ già quay qua tôi và hỏi: “Cô có bao nhiêu người bạn?”. “Sao cụ lại hỏi vậy, tôi có 10 hay 20 người bạn, nhưng tôi chỉ nhớ tên được vài người thôi”. Cụ mỉm cười như thấu hiểu rồi buồn bã gật đầu: &#8211; Cô phải thật may mắn mới có [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>&nbsp;</p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Một cụ già quay qua tôi và hỏi: “Cô có bao nhiêu người bạn?”. “Sao cụ lại hỏi vậy, tôi có 10 hay 20 người bạn, nhưng tôi chỉ nhớ tên được vài người thôi”.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Cụ mỉm cười như thấu hiểu rồi buồn bã gật đầu:</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">&#8211; Cô phải thật may mắn mới có nhiều người bạn như thế. Nhưng hãy nghĩ về điều cô đang nói. Có quá nhiều người cô không biết tên đấy! Bạn không phải chỉ là người để cô nói: xin chào!</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Bạn là người có bờ vai mềm mại để cô dựa vào mà khóc.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Là một cái giếng để đổ xuống đấy tất cả những rủi ro của cô và nâng giá trị của cô lên cao.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Bạn là một bàn tay để kéo cô lên từ bóng đêm và tuyệt vọng khi tất cả những người mà cô gọi là “bạn” đã đẩy cô vào đó.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Một người bạn thật sự là một đồng minh không thể bị lay động hay bị mua chuộc. Là một giọng nói để giữ cho tên của cô còn sống mãi khi những người khác đã lãng quên.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Nhưng cái cần thiết nhất của một người bạn là một trái tim, là một bức tường mạnh mẽ và sừng sững. Để từ trái tim của những người bạn đó ta sẽ có tình yêu tuyệt vời nhất.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Vậy hãy nghĩ về những gì tôi nói, từng lời nói đều thật lòng cả.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Và hãy trả lời lại cho tôi một lần nữa đi, cô bé, cô có bao nhiêu người bạn nào?</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Tôi mỉm cười với ông và trả lời: “Ít nhất cháu có một người bạn, cụ ạ!”</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Cảm ơn vì đã trở thành bạn của tôi!</span></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bạn thân</title>
		<link>https://hoangvivan.github.io/wordpress/2023/11/29/ban-than.html</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 29 Nov 2023 15:40:51 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Chia sẻ]]></category>
		<category><![CDATA[Truyện ngắn]]></category>
		<category><![CDATA[Văn hóa]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://hoangvivan.github.io/wordpress/?p=28</guid>

					<description><![CDATA[Sự kinh hoàng tràn ngập trong lòng một người lính thời Đệ Nhất Thế Chiến khi anh nhìn thấy người bạn tri kỷ của mình ngã xuống chiến trận. Bị mắc kẹt trong một chiến hào và đạn pháo bay liên tục trên đầu nhưng người lính đó đã xin chỉ huy cho phép anh [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Sự kinh hoàng tràn ngập trong lòng một người lính thời Đệ Nhất Thế Chiến khi anh nhìn thấy người bạn tri kỷ của mình ngã xuống chiến trận.</span><br />
<span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Bị mắc kẹt trong một chiến hào và đạn pháo bay liên tục trên đầu nhưng người lính đó đã xin chỉ huy cho phép anh đi ra ngoài &#8220;vùng bình địa&#8221; giữa những chiến hào để đem người đồng đội bị trúng đạn trở vô.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Vị chỉ huy nói:</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">&#8211; Anh có thể đi nhưng tôi nghĩ công việc đó sẽ không đáng gì đâu. Có lẽ bạn anh đã chết và anh có thể đánh mất đi sự sống của bản thân mình.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Không màng đến lời của vị chỉ huy, người lính vẫn bỏ đi. Thật kỳ diệu, anh ta đã xoay sở để đến được bên người bạn của mình, nhấc anh ta lên vai và đem anh ấy trở về chiến hào của họ. Khi cả hai cùng té nhào xuống dưới hào, vị chỉ huy kiểm tra người lính bị trúng đạn rồi nhìn người bạn của anh một cách thông cảm.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">-Tôi đã nói với anh rồi, công việc đó không đáng đâu. &#8211; Vị chỉ huy nói &#8211; Bạn anh đã chết, còn anh bị thương rất nặng.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Người lính trả lời:</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">&#8211; Mặc dầu vậy công việc đó vẫn rất đáng làm, thưa sếp.</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">&#8211; Anh nói đáng làm có nghĩa là sao? Bạn anh đã chết rồi cơ mà?</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">-Thưa sếp, công việc đó đáng làm là vì khi tôi đến bên anh ấy, anh ta vẫn còn sống và tôi rất mãn nguyện khi anh ấy nói với tôi rằng &#8220;Jim, tôi biết rằng chắc chắn anh sẽ đến với tôi!&#8221;</span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Trong cuộc sống, một việc có đáng làm hay không, hoàn toàn tùy thuộc vào cách chúng ta nhìn nó. Hãy can đảm và làm những gì mà trái tim ta mách bảo để rồi mai sau trong cuộc sống bạn sẽ không phải ân hận vì mình đã không làm điều đó. Hy vọng rằng mỗi một người trong chúng ta sẽ ở trong vòng tay chân thật của những người bạn như vậy.<img fetchpriority="high" decoding="async" class="alignnone wp-image-52 size-full" src="https://hoangvivan.github.io/wordpress/wp-content/uploads/2023/11/hoadao2.jpg" alt="Hoa đào" width="1024" height="686" /></span></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
